**田中真纪子**（），摩羯座，AB型血。[日本政治人物](../Page/日本.md "wikilink")，是前[首相](../Page/日本內閣總理大臣.md "wikilink")[田中角荣的长女](../Page/田中角荣.md "wikilink")；出生在[东京都](../Page/东京都.md "wikilink")，祖籍[新潟县](../Page/新潟县.md "wikilink")[柏崎市](../Page/柏崎市.md "wikilink")；毕业于[早稻田大学商学部](../Page/早稻田大学.md "wikilink")。1993年首次当选日本众议院议员；2001年，被[小泉纯一郎任命为内阁](../Page/小泉纯一郎.md "wikilink")[外务大臣](../Page/外务大臣.md "wikilink")，成为日本首位女外相，后因为“[NGO事件](../Page/NGO事件.md "wikilink")”而下台。2003年，退出[自民党以無黨籍身分當選日本众议院议员](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")；2009年，加入[日本民主党並連任日本众议院议员](../Page/民主党_\(日本\).md "wikilink")；2012年，被[野田佳彥任命为内阁](../Page/野田佳彥.md "wikilink")[文部科學大臣](../Page/文部科學大臣.md "wikilink")，後來因[同年12月舉行的大選落選而下台](../Page/第46屆日本眾議院議員總選舉.md "wikilink")。

## 经历

田中真纪子早年曾在[美国](../Page/美国.md "wikilink")[费城留学](../Page/费城.md "wikilink")，讲一口流利的英语。高中毕业后回到日本，进入[早稻田大学商学部学习](../Page/早稻田大学.md "wikilink")。她的父亲[田中角荣](../Page/田中角荣.md "wikilink")，是1970年代日本的重要政治人物，曾于1972年至1974年出任日本首相，并在任内实现了日本同[中华人民共和国建立外交关系](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")。

1985年，田中角荣病重后，田中真纪子决心进入政界。1993年首次参加众议员选举，并成功当选。1994年6月至1995年8月，曾在[村山富市内阁中任科学技术厅长官](../Page/村山富市.md "wikilink")。当选国会议员一年后就能入阁，在日本政坛颇为罕见。

在[自民党内](../Page/自由民主黨_\(日本\).md "wikilink")，田中真纪子始终是[小泉纯一郎的坚实](../Page/小泉纯一郎.md "wikilink")“盟友”。在2001年4月举行的日本自民党总裁竞选中，田中曾全力支持小泉竞选；还自称是小泉的“政治妻子”。
\[1\]
在小泉当选后，即任命田中为[外务大臣](../Page/外务大臣.md "wikilink")。这使得田中真纪子成为日本历史上第一位女外相。

2002年1月，受反对党借“NGO事件”拒绝参与国会补充预算案表决等因素，小泉首相于1月29日当晚，急召田中入首相府，决定以解除田中真纪子职务为代价，来换取反对党的支持。当年6月，田中又受到自民党党纪委员会的处分，并要求她辞去众议院[新潟县第五选区支部长的职务](../Page/新潟县.md "wikilink")；8月，田中又辞去了众议院议员职务。

2003年，田中真纪子退出自民党，以无党派身份参选，并成功回到众议院。2009年8月15日，田中真纪子宣布转投[日本民主党](../Page/民主党_\(日本\).md "wikilink")，并代表该党於8月30日贏得众议员选举。\[2\]

2012年10月1日，田中真纪子在首相[野田佳彥的第](../Page/野田佳彥.md "wikilink")3次改造內閣中擔任第17代[文部科學大臣](../Page/文部科學大臣.md "wikilink")。[同年12月舉行的大選](../Page/第46屆日本眾議院議員總選舉.md "wikilink")，田中落選，丟失了田中家族在新潟經營超過60年的選區，田中在下野前最後一次閣僚會議後的記者會上表達對[野田佳彥首相過早解散眾院的不滿](../Page/野田佳彥.md "wikilink")，遭到[副總理](../Page/副總理_\(日本\).md "wikilink")[岡田克也的嚴厲斥責](../Page/岡田克也.md "wikilink")「選舉的結果應由自己承擔」。

## 立場

田中真紀子屬於親中派，她認為日本的歷史教育存在缺陷，古代史十分詳盡，但近代史卻十分單薄，故應當將完整、全面的歷史事實告訴日本的下一代，由國民來作出思考和判斷。\[3\]

## 評價

  - 由於田中真紀子的親中立場，引起部分日本人批判。日本漫畫家[小林善紀曾批評田中真紀子與](../Page/小林善紀.md "wikilink")[鳩山由紀夫](../Page/鳩山由紀夫.md "wikilink")「長期被戰後民主主義與[自虐史觀洗腦](../Page/自虐史觀.md "wikilink")。只會一再『反省』與『謝罪』，無法據理力爭。他們甚至認為最誠實的作法是維護[中](../Page/中國.md "wikilink")[韓兩國的利益](../Page/韓國.md "wikilink")，真是不成才的傢伙。」\[4\]

## 家人

田中真纪子于1969年4月和[田中直纪](../Page/田中直纪.md "wikilink")（旧姓：铃木）结婚；两人育有一男、二女。[田中直纪曾任日本](../Page/田中直纪.md "wikilink")[防衛大臣](../Page/防衛大臣.md "wikilink")。

## 參考文獻

{{-}}        {{-}}

[Category:日本科學技術廳長官](../Category/日本科學技術廳長官.md "wikilink")
[Category:日本外務大臣](../Category/日本外務大臣.md "wikilink")
[Category:日本文部科學大臣](../Category/日本文部科學大臣.md "wikilink")
[Category:村山內閣閣僚](../Category/村山內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:第一次小泉內閣閣僚](../Category/第一次小泉內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:野田內閣閣僚](../Category/野田內閣閣僚.md "wikilink")
[Category:二战后日本政治人物](../Category/二战后日本政治人物.md "wikilink")
[Category:女性外交首長](../Category/女性外交首長.md "wikilink")
[Category:日本女性国务大臣](../Category/日本女性国务大臣.md "wikilink")
[Category:日本民主黨 (1998年)黨員](../Category/日本民主黨_\(1998年\)黨員.md "wikilink")
[Category:前日本自由民主黨黨員](../Category/前日本自由民主黨黨員.md "wikilink")
[Category:总理女儿](../Category/总理女儿.md "wikilink")
[Category:早稻田大學校友](../Category/早稻田大學校友.md "wikilink")
[Category:東京都出身人物](../Category/東京都出身人物.md "wikilink") [Category:日本眾議院議員
1993–1996](../Category/日本眾議院議員_1993–1996.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
1996–2000](../Category/日本眾議院議員_1996–2000.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
2000–2003](../Category/日本眾議院議員_2000–2003.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
2003–2005](../Category/日本眾議院議員_2003–2005.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
2005–2009](../Category/日本眾議院議員_2005–2009.md "wikilink")
[Category:日本眾議院議員
2009–2012](../Category/日本眾議院議員_2009–2012.md "wikilink")
[Category:新潟縣選出日本眾議院議員](../Category/新潟縣選出日本眾議院議員.md "wikilink")

1.  [小泉为何狠心抛弃“政治之妻”田中真纪子？](http://news.sohu.com/40/58/news147835840.shtml)
    原载《中国青年报》2002年2月5日
2.  [日本前外相田中真纪子和丈夫加入民主党](http://gb.cri.cn/27824/2009/08/15/3365s2593391.htm)
3.  田中真紀子稱日本歷史教育有缺陷，香港電台 2012-10-02
4.  《第二波台灣論：「新傲骨宣言10」》，[小林善紀著](../Page/小林善紀.md "wikilink")，前衛出版社，2001年